\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}

\usepackage{textcomp}

\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Politechnika Wrocławska, Wydział Podstawowych Problemów techniki} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Lista 3 \\ % The assignment title
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Łukasz Biel} % Your name

\date{\normalsize\today} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

\section{Znajdowanie pierwiastków funkcji metodą bisekcji}

Celem zadania było zaprogramowanie funkcji rozwiązującej problem znajdowania pierwiastków funkcji rzeczywistych metodą bisekcji.

\subsection{Wykonanie}

W celu implementacji został użyty algorytm zaprezentowany na wykładzie, zmodyfikowany odpowiednio by działał w języku Julia.

\subsection{Działanie}

Algorytm działa następująco: obieramy przedział [a, b]; jeśli wartości na końcach tego przedziału dla danej funkcji f() przyjmują przeciwne znaki, szukamy miejsca zerowego zmniejszając zakres [a, b] tak, aby w kolejnej iteracji ponownie otrzymać wartości a' i b', dla których funkcja przyjmuje przeciwne znaki a [a', b'] < [a, b].
Dzięki takiemu rozwiązaniu jesteśmy w stanie obliczyć miejsce zerowe funkcji z podanym przez nas przybliżeniem $\epsilon$ lub gdy kolejne iteracje generują przybliżenia bliskie siebie (w odległości nie większej niż $\delta$ od siebie).

\section{Znajdowanie pierwiastków funckji metodą Newtona (metodą stycznych)}

Celem zadania było zaprogramowanie funkcji rozwiązującej problem znajdowania pierwiastków funkcji rzeczywistych, posiadających pochodną w przedziale [a, b] (przedziale, w którym szukamy miejsc zerowych), metodą stycznych (znaną róœnież jako metoda Newtona).

\subsection{Wykonanie}

W celu implementacji, jak w poprzednim przypadku, został użyty algorytm zaprezentowany na wykładzie.

\subsection{Działanie}

Działanie funckji opiera się na wartości pochodnej, która zbliżając się do punktu zerowego maleje, robiąc coraz mniejsze kroki i coraz bardziej przybliżając wartość niewiadomą do wartości pierwiastka.
Dla funckji Newtona w argumentach przekazujemy punk startowy zamiast przedziału. W przypadku zadanej implementacji, funckja ta, oprócz warunków końcowych jak w przypadku bisekcji ($\delta$ i $\epsilon$) pobiera także maksymalną liczbę iteracji jaką ma wykonać.

\section{Znajdowanie pierwiastków funckji metodą Eulera (metodą siecznych)}

Celem zadania było zaimplementowanie w języku Julia funkcji służącej do znajdowania pierwiastów funkcji rzeczywistych metodą siecznych.

\subsection{Wykonanie}

Jak w poprzednich przypadkach funkcja ta została zaimplementowana na wzór podanej na wykładzie.
Metoda siecznych zastępuje metodę Newtona w ten sposób, że przybliżona wartość pochodnej funckji brana jest ze wzoru $f'(x_n) \approx \frac{f(x_n) - f(x_{n-1})}{ x_n - x_{n-1}}$.

\section{Testy}

Zostały uruchomione testy, w celu sprawdzenia sprawności w.w. metod.

\subsection{$y = (x-3)^2 - 1$}

Szukane miejsce zerowe: 2.0. Przyjete wartości: przedział dla bisekcji [1.1, 2.0], x0 dla metody stycznych 1.75, przedział dla metody Eulera [1.9, 3.1].
\begin{verbatim*}
bisekcja:(2.0000001907348635,-3.8146969050245616e-7,18,0)
newton:(1.9999999535388526,9.292229696811205e-8,3,0)
euler:(2.1100000000000003,-0.20790000000000053,1,0)
\end{verbatim*}

\subsection{$y = sin(x) * x^2$}

Szukane miejsce zerowe: -$\pi$. Przyjete wartości: przedział dla bisekcji [-4.0, -3.0], x0 dla metody stycznych -3.1, przedział dla metody Eulera [-3.1, -2.9].
\begin{verbatim*}
bisekcja:(-3.141590118408203,-2.5021198996386643e-5,17,0)
newton:(-3.1415926535902785,4.789393730331249e-12,3,0)
euler:(-3.1413763171982714,-0.002134860533268098,2,0)
\end{verbatim*}

\subsection{$y = 2^x - 1$}

Szukane miejsce zerowe: 0.0. Przyjete wartości: przedział dla bisekcji [-0.3, 0.5], x0 dla metody stycznych 0.2, przedział dla metody Eulera [-0.1, 3.0].
\begin{verbatim*}
bisekcja:(2.7755575615628914e-17,0.0,2,0)
newton:(1.272896903414247e-9,8.823048958106483e-10,3,0)
euler:(-0.0706242117746858,-0.0477740912845499,1,0)
\end{verbatim*}

\subsection{Podsumowanie}

Z wszystkich trzech funkcji najwięcej problemu sprawiła funckja Eulera, która co prawda wykonywała się najszybciej, ale przy większych przedziałach umiała zwracać bardziej niedokładne wyniki niż dwie pozostałe funkcje.
Jeśli chodzi o czasy działania, to metoda bisekcji jest wielokrotnie wolniejsza od metod Newtona i Eulera.

\section{$sin(x) - ((1/2)x)^2$}

\subsection{Opis zadania}

Celem zadania było sprawdzenia jakie wyniki wyprodukują metody bisekcji, Newtona i Eulera w przypadku w.w. funkcji.

\subsection{Wyniki}

\begin{verbatim*}
bisekcja:(1.9337539672851562,-2.7027680138402843e-7,15,0)
newton:(1.933753779789742,-2.2423316314856834e-8,4,0)
euler:(1.9338445267485187,-0.00011998831956627765,3,0)
\end{verbatim*}

\subsection{Wnioski}

Szukane miejsce zerowe znajdowało się w okolicach 1.93375.
Wniosek jest podobny jak w przypadku uruchomionych przeze mnie testów, wszystkie funkcje są w miarę dobre, jednak bisekcja działa najwolniej a metoda Eulera ma tendencje do bycia mniej dokładną.

\section{$3*x = e^x$}

\subsection{Opis zadania}

Celem zadania było znalezienie miejsca przecięcia się dwóch funkcji: $y = 3*x$ i $y = e^x$. Aby tego dokonać, należało rozwiązać równanie $x*3 = e^x$, co dawało w efekcie wzór $3*x - e^x = 0$. Szukanie miejsca zerowego odbyło się metodą bisekcji z przybliżeniami wynoszącymi 0.0001.

\subsection{Wyniki}

\begin{verbatim*}
wynik:(1.5120849609375,7.618578602741621e-5,12,0)
\end{verbatim*}

\subsection{Wnioski}

Szukane miejsce przecięcia znajduje się w $x \approx 1.51208$.

\section{Zadanie 6}

\subsection{Opis zadania}

Celem zadanie było znalezienie miejsc zerowych dwóch funkcji, $y = e^{1-x} - 1$ oraz $y = x*e^{-x}$.

\subsection{Wyniki}

$y = e*(1-x) - 1$:
\begin{verbatim*}
bisekcja:(1.0000007629394532,-7.629391621799542e-7,15,0)
newton:(0.9999999156375783,8.436242526776994e-8,3,0)
euler:(1.1224593312018545,-0.11525811439901001,1,0)
\end{verbatim*}

$y = x * e^(-x)$:
\begin{verbatim*}
bisekcja:(4.577636718726209e-6,4.577615764016242e-6,14,0)
newton:(-1.4906619716777104e-8,-1.490661993898442e-8,3,0)
euler:(-0.00010614966701881935,-0.00010616093536868278,3,0)
\end{verbatim*}

\subsection{Wnioski}

Zostały znalezione przyblizenia miejsc zerowych podanych funkcji, a działanie funkcji bisekcji, Newotna oraz Eulera wyglądało identycznie z poprzednimi testami.
Jeśli chodzi o przyjęte parametry, to wyniki te zostały wygenerowane za pomocą:

Dla pierwszej funkcji:
[a, b]=[0.75, 1.2], x0=[0.75], [x0, x1] = [0.5, 1.5]\\*
Dla drugiej funkcji:
[a, b]=[-0.2, 0.15], x0=[0.1], [x0, x1] = [-0.1, 0.3]

\end{document}
